\chapter*{Presentación de la documentación}
Estimado lector:

Esta documentación pretende servir de guía y referencia para crear aventuras y otros juegos basados en texto para Aetheria Game Engine.

Los juegos para AGE se crean mediante su herramienta de desarrollo, llamada PUCK (Playable Universe Construction Kit). Esta herramienta permite crear los elementos del mundo (habitaciones, cosas, criaturas...) y sus interacciones básicas mediante un entorno gráfico, sin necesidad de programar. Para conseguir comportamientos más complejos, dinámicos y personalizados, este entorno gráfico se complementa con un lenguaje de programación (similar a Java) llamado BeanShell.

Pero no te asustes: para aprender a crear juegos para AGE con este documento no es necesario tener ningún conocimiento previo de programación. Todos los conceptos necesarios se explican desde cero, y crear juegos basados en texto con PUCK es más sencillo que crear otro tipo de programas. Por lo tanto, aunque no sepas nada de programación, con esta guía estarás rápidamente creando tus propios mundos interactivos; y si ya sabes algo, podrás saltarte varias de las secciones introductorias.

Esta versión en PDF de la documentación se ha generado a partir de la wiki (que está en \url{http://www.caad.es/aetheria/doc/doku.php}), gracias al trabajo de Notxor, que ha maquetado el PDF. La documentación está en constante proceso de ampliación y mejora, y las actualizaciones irán apareciendo primero en la wiki para pasar después a sucesivas versiones de este fichero.

No dudes dirigirme cualquier sugerencia o comentario, tanto como para mejorar el contenido de la documentación como para mejorar el propio sistema, al email \url{solrac888@yahoo.com}.

Atentamente,

\begin{flushright}
Al-Khwarizmi\\
Creador de AGE
\end{flushright}