\chapter{Glosario}

En el mundo de AGE el tuerto es el rey... digooo ... ¡Lo siento! comenzamos otra
vez.

El grupo de usuarios de Aetheria Game Engine tiene la peculiaridad de juntar
entre todos tres neuronas sanas. El resto de neuronas se encuentran embragadas
en un barrillo mental incapacitante que hace que hayan tenido que desarrollar
un vocabulario propio.

\section{La mina}

Al grito de soooy mineeeeeroooo... se ponen a trabajar en el PUCK. En realidad,
lo que hacen es abrir la aplicación (algo arcano y críptico para la mayoría) y
cargar el mundo en el que están trabajando. Luego se pasan unas tres horas
mirando las cinco líneas que escribieron el día anterior con la intención de
averiguar qué hacen exactamente esas líneas, luego se las transcriben al gran
gurú Al-Khwarizmi en el IRC para que se lo explique él en un lenguaje más humano.

\section{Pamelización}

Efecto que se produce cuando un avezado usuario de AGE crea un sombrero en el
PUCK y lo marca como masculino... y luego se empeña durante toda la aventura en
llamarlo la pamela, haciendo que el sistema, haciendo su trabajo, diga que es
masculino algo que el usuario se empeña en decir que es femenino. Este equívoco
también se podría llamar Manolo el del camión, pero para ello hay que saberse el
chiste antes.

\section{Síndrome del huevo frito}

¿Alguien en su sano juicio se ha planteado alguna vez todo lo que sucede cuando
se fríe un huevo? Los usuarios de AGE sí, y algunos se empeñan en que los puzles
deben respetar ese nivel de detalle y si las burbujas del aceite caliente no
suben a la velocidad adecuada o la puntilla del huevo está demasiado chamuscada...
el puzle no es válido.

Por supuesto, nadie ha conseguido programar nunca un puzle a un nivel tan
detallado básicamente por dos razones: es totalmente inútil y además
endiabladamente complicado. Pero los jodíos usuarios de AGE están emperrados en
equivocarse de esta manera.

\section{Universojugablista vs. Interlectores}

¡Créame!¡No quiere pertenecer a ninguno de los dos grupos! Cada vez que un
usuario se declara universojugablista un gatito muere en extrañas circunstancias;
cada vez que alguien se declara interlector sube el precio del pan.

\section{Puerta americana vs. puerta española}

La forma metódica de abrir una puerta: en la que primero se abre el cerrojo y en
un segundo movimiento se abre la puerta se conoce como la puerta americana. Si
se abre el cerrojo y la hoja en una sola acción, la llamamos la puerta española.

En ambos casos, y puesto que son usuarios de AGE recuerden: aunque la puerta del
microondas se abra a la española, no implica que puedan secar en él su mascota
después de bañarla.

\section{\comillas{Bujero} negro}

¿A quién se le puede ocurrir guardar un contenedor dentro de sí mismo?...
¡Efectivamente! El usuario de AGE está lleno de incertidumbres, puedes conocerlo
en dos segundos, pero después de cincuenta años aún sigue sorprendiéndote con
reacciones inesperadas. La sorpresa fue mayúscula cuando se comprobó que el
objeto desaparecía en medio de una discontinuidad espacio-temporal al ser
guardado dentro de sí mismo. Demostración efectiva de la existencia de universos
paralelos programados todos por el Gran Creador, en PUCK, por supuesto.

\section{Manta a manta}

Una fría y lluviosa mañana... bueno, en realidad era de noche y verano... pero
era por dar a la historia algo de interés. No recuerdo muy bien cómo, ni si
viene a cuento pero alguien preguntó algo y alguien contestó al otro alguien
algo como que alguna vez había escuchado a alguien, que algo importante le dijo
alguien a otro sobre ello. Ha quedado suficientemente claro y no hemos de darle
más vueltas no sea el caso que por querer explicarlo más se entienda menos, que
dijo ya Baltasar Gracián que lo bueno si breve, dos veces bueno (que ese viene a
ser el secreto reproductor de los conejos, de a tres segundos el casquete).
Disculpad las digresiones, la fábula es la siguiente:

Erase una vez un labrador curtido por el sol y el duro trabajo que tenía un hijo
más flojo que un saco de pelusa. El labrador empecinado en hacer un hombre de
provecho de su descendencia lo mandaba todos los días a un huertecillo que
tenían junto al arroyo. El muchacho no tenía mala disposición en absoluto, sólo
era que cuando llegaba al huerto miraba todas las cosas que había que hacer:
arrancar malas hierbas, labrar, abonar, sembrar, podar, etcétera, se le venían
abajo las fuerzas y había de reponerlas recostándose a la sombra de algún árbol.
Incluso se llevaba una manta de cálida lana para cumplir esa tarea de la mejor
forma posible.

Llegó el día en que la paciencia del labrador se agotó. Y aunque su primera
intención fue medirle las costillas al hijo con el palo de la azada lo repensó
un momento y le dijo al muchacho: \comillas{Verás, hace semanas que deberías haber
terminado la labranza del huerto y cuando me he pasado por allí he visto que no
has hecho nada... y no estoy por alimentar vagos.} El hijo miró en dirección a su
madre en búsqueda de apoyo moral, pero viendo que los que comparten colchón son
de la misma opinión, tragó saliva y dijo: \comillas{Padre, es que el trabajo es
tanto que no sé por donde empezar.} El labrador volvió a repensar lo de
arrimarle un coscorrón pero lo pensó mejor viendo que si lo hacía quizá esa
noche durmiera en el pajar, con las caballerías, así que dijo: \comillas{Vamos a
hacer otra cosa, cuando vayas al huerto vas a extender tu manta para descansar,
pero antes arrancarás las hierbas y labrarás la tierra de debajo, que dejándola
blandita descansarás mejor. PERO, debes poner la manta cada día en un sitio sin
repetir nunca. Dime ¿lo harás así?} Viéndose pillado el hijo asintió e hizo lo
que el padre le indicó. Al cabo de un mes el labrador se pasó por el huerto y
vio el trabajo hecho y a su hijo descansando bajo una encina. Se acercó y le
preguntó que cómo había hecho el trabajo, a lo que el muchacho contestó:
\comillas{¡Padre, manta a manta la huerta no es tanta!}.
